\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listingsutf8}
%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{
    language=xml,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    commentstyle=\color{OliveGreen},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\footnotesize
}

\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}




\usepackage[francais,bloc]{automultiplechoice}
\usepackage{multicol}
\begin{document}

%%% préparation des groupes

\setdefaultgroupmode{withoutreplacement}

\element{dtd}{
  \restituegroupe[1]{xml}
  \restituegroupe[1]{dtd1}
  \restituegroupe[1]{dtd2}
  \restituegroupe[1]{dtd3}
}

\element{xml}{
  \begin{question}{xml3}
    Dans le document XML suivant combien d'éléments sont aussi des feuilles dans l'arbre correspondant.

    \lstinline{<root><d/><a><b></b><c><d/></c></a><e/><b>truc</b></root>}

    \begin{multicols}{3}\AMCBoxedAnswers
    \begin{reponses}
      \bonne{4}
      \mauvaise{5}
      \mauvaise{2}
      \mauvaise{3}
      \mauvaise{6}
    \end{reponses}
    \end{multicols}
  \end{question}
}

\element{xml}{
  \begin{question}{xml2}
    Dans le document XML suivant combien d'éléments sont aussi des feuilles dans l'arbre correspondant.

    \lstinline{<r><d><a></a></d><b><e/><c/></b><a>3</a><b/></r>}
    \begin{multicols}{3}\AMCBoxedAnswers
    \begin{reponses}
      \bonne{4}
      \mauvaise{5}
      \mauvaise{2}
      \mauvaise{3}
      \mauvaise{6}
    \end{reponses}
        \end{multicols}
  \end{question}
}

\element{xml}{
  \begin{question}{xml1}
    Dans le document XML suivant combien d'éléments sont aussi des feuilles dans l'arbre correspondant.

    \lstinline{<r><a>4</a><b><d><e/><f/></d></b><c>truc<g></g></c></r>}
    \begin{multicols}{3}\AMCBoxedAnswers
    \begin{reponses}
      \mauvaise{4}
      \mauvaise{5}
      \mauvaise{2}
      \bonne{3}
      \mauvaise{6}
    \end{reponses}
        \end{multicols}
  \end{question}
}

%% DTD 1


\element{dtd1}{
  \begin{question}{dtd-comptage}
    Combien de documents XML différents sont valides pour le DTD suivant (les éléments manquants sont de type EMPTY et sans attribut) : \lstinline{<!ELEMENT a (b?, (c|d))?>}

    \begin{multicols}{3}\AMCBoxedAnswers
    \begin{reponses}
      \bonne{5}
      \mauvaise{4}
      \mauvaise{3}
      \mauvaise{6}
      \mauvaise{7}
      \mauvaise{une infinité}
    \end{reponses}
        \end{multicols}
  \end{question}
}

\element{dtd1}{
  \begin{question}{dtd-comptage}
    Combien de documents XML différents sont valides pour le DTD suivant (les éléments manquants sont de type EMPTY et sans attribut) : \lstinline{<!ELEMENT d ((a|b|c)?, (e|f|g)?)>}

        \begin{multicols}{3}\AMCBoxedAnswers
    \begin{reponses}
      \bonne{16}
      \mauvaise{6}
      \mauvaise{2}
      \mauvaise{9}
      \mauvaise{6}
      \mauvaise{7}
    \end{reponses}
        \end{multicols}
  \end{question}
}

\element{dtd1}{
  \begin{question}{dtd-comptage}
    Combien de documents XML différents sont valides pour le DTD suivant (les éléments manquants sont de type EMPTY et sans attribut) : \lstinline{<!ELEMENT a (#PCDATA,((c|d)?|f)?)?>}

    \begin{multicols}{3}\AMCBoxedAnswers
    \begin{reponses}
      \mauvaise{5}
      \mauvaise{4}
      \mauvaise{3}
      \mauvaise{6}
      \mauvaise{7}
      \bonne{une infinité}
    \end{reponses}
        \end{multicols}
  \end{question}
}

%%% DTD 2

\element{dtd2}{
  \begin{questionmult}{dtd-validite}
    Quels sont les documents XML valides pour le DTD suivant (les éléments manquants sont de type EMPTY et sans attribut) : \lstinline{<!ELEMENT a (b?, (c|d)+)*>}

    \begin{multicols}{2}\AMCBoxedAnswers
    \begin{reponses}
      \mauvaise{\lstinline{<a><b/><b/><d/><d/></a>}}
      \bonne{\lstinline{<a><b/><c/><d/><d/></a>}}
      \bonne{\lstinline{<a><c/><d/><d/></a>}}
      \mauvaise{\lstinline{<a><b/><b/><b/></a>}}
      \bonne{\lstinline{<a><b/><d/><b/></a>}}
      \bonne{\lstinline{<a/>}}
    \end{reponses}
            \end{multicols}
  \end{questionmult}
}

\element{dtd2}{
  \begin{questionmult}{dtd-validite}
    Quels sont les documents XML valides pour le DTD suivant (les éléments manquants sont de type EMPTY et sans attribut) : \lstinline{<!ELEMENT a (b*, c, (c|b)*)>}

    \begin{multicols}{2}\AMCBoxedAnswers
    \begin{reponses}
      \mauvaise{\lstinline{<a><b/><b/><d/></a>}}
      \bonne{\lstinline{<a><b/><c/><b/></a>}}
      \bonne{\lstinline{<a><c/><b/><b/></a>}}
      \mauvaise{\lstinline{<a><b/><b/><b/></a>}}
      \bonne{\lstinline{<a><b/><b/><c/></a>}}
      \bonne{\lstinline{<a><c/></a>}}
    \end{reponses}
            \end{multicols}
  \end{questionmult}
}

%% DTD3 : question déterminisme en DTD

\element{dtd3}{
  \begin{questionmult}{dtd-determinisme}
    Quels sont les DTD déterministes parmis les suivants ? 
    \begin{multicols}{2}\AMCBoxedAnswers
    \begin{reponses}
      \bonne{\lstinline{<!ELEMENT r (s*, t, (s|t)*)>}}
      \mauvaise{\lstinline{<!ELEMENT r ((s|t)*, t, (s|t)*)>}}
      \bonne{\lstinline{<!ELEMENT r ((a|b)*, t, (s|t)*)>}}
      \mauvaise{\lstinline{<!ELEMENT r (s*, t, (s|t)*)*>}}
    \end{reponses}
                \end{multicols}
  \end{questionmult}
}

\element{dtd3}{
  \begin{questionmult}{dtd-determinisme}
    Quels sont les DTD déterministes parmis les suivants ? 

        \begin{multicols}{2}\AMCBoxedAnswers
    \begin{reponses}
      \mauvaise{\lstinline{<!ELEMENT a (b?, (b|c)+)>}}
      \bonne{\lstinline{<!ELEMENT a (b, (b|c))*>}}
      \bonne{\lstinline{<!ELEMENT a (b, (b|c), b)*>}}
      \mauvaise{\lstinline{<!ELEMENT a (b*, (b|c))*>}}
    \end{reponses}
  \end{multicols}
  \end{questionmult}
}

%% question XML Schema : conversion DTD -> XML schema (inverse)

% \element{xmls}{
  % \restituegroupe[1]{xmls1}
% }


% \element{xmls1}{
%   \begin{question}{xmls-dtd}


% %\lstinputlisting{fichiers/graphe.dtd}
% % Question ouverte   
% Enoncé de la question.

% %--- BAREME ------
% % \FPset\BMAXI{2}
% % \FPeval\BUN{\BMAXI/4}
% % \FPeval\BDEUX{\BMAXI/2}
% % \FPeval\BTROIS{3*\BMAXI/4}
% %--------------------  
%    \AMCOpen{lineup=true,lineuptext={Rédigez ci-dessous}}{\wrongchoice{0}\scoring{0}\correctchoice{100\%}\scoring{4}}
    
%   \end{question}
% }

 \element{xpath}{
   \restituegroupe[1]{xpath1}
   \restituegroupe[1]{xpath2}
   \restituegroupe[2]{xpath3}
   \restituegroupe[2]{xpath4}
}

\element{xpath1}{
    \begin{question}{xpath1}
        Affichez la balise \texttt{cout} (avec sa valeur) des cartes dont la
        rareté est \texttt{Epique}.
        
        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{.5}\correctchoice[J]{j}\scoring{1}}
    \end{question}
  }

  \element{xpath2}{
    \begin{question}{xpath2}
        Affichez la balise \texttt{carte} (avec sa valeur) correspondant à
        l'identifiant de la première carte du deck de chacun des joueurs.
                \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{.5}\correctchoice[J]{j}\scoring{1}}
              \end{question}
 }

 \element{xpath1}{
    \begin{question}{xpath1}
                Affichez la balise \texttt{cout} (avec sa valeur) des cartes dont la
        rareté est \texttt{Epique}.

        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{.5}\correctchoice[J]{j}\scoring{1}}
    \end{question}
  }

  \element{xpath2}{
    \begin{question}{xpath2}
        Affichez la balise \texttt{carte} (avec sa valeur), enfant de
        \texttt{deck}, de la première carte du deck de chacun des joueurs.
\AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{.5}\correctchoice[J]{j}\scoring{1}}
              \end{question}
 }

 \element{xpath2}{
    \begin{question}{xpath2}
        Affichez la \texttt{classe} (uniquement le texte sans la balise) de
        la carte dont le nom est \texttt{Alexstrasza}.
        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{0.5}\correctchoice[J]{j}\scoring{1}}
    \end{question}
}

 \element{xpath3}{
    \begin{question}{xpath31}
        Affichez le sous-arbre \texttt{deck} des joueurs possédant au moins
        une carte dont la vie est égale à 11.
        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
    \end{question}
}

\element{xpath3}{
\begin{question}{xpath32}
        Affichez la balise \texttt{type} (avec sa valeur) des cartes dont
        l'attaque est égale à la vie.
        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
    \end{question}
}


\element{xpath3}{
\begin{question}{xpath33}
        Affichez la balise \texttt{type} (avec sa valeur) des cartes dont
        l'attaque est égale à la vie.
        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
    \end{question}
}

\element{xpath3}{
\begin{question}{xpath34}
        Affichez l'identifiant de la dernière (dans l'ordre du document) carte de chaque deck dont l'identifiant est supérieur ou égale à 500.
        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
    \end{question}
}

\element{xpath3}{
\begin{question}{xpath35}
        Affichez le nombre de cartes dans le premier deck du document.
        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
    \end{question}
}

\element{xpath4}{
\begin{question}{xpath41}
        Affichez l'identifiant des joueurs possédant au moins 2 exemplaires d'une
        même carte dans leur deck.
        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
    \end{question}
}

\element{xpath4}{
\begin{question}{xpath42}
        Affichez l'identifiant des cartes appartenant au moins deux decks différents.
        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
    \end{question}
}

\element{xpath4}{
\begin{question}{xpath43}
  Affichez le nom des cartes qui ne sont présentes dans aucun deck.
        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
    \end{question}
}

\element{xpath4}{
\begin{question}{xpath44}
  Affichez le nom des cartes qui sont présentes dans tous les decks.
        \AMCOpen{lines=1}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
    \end{question}
}

%%% fabrication des copies

\exemplaire{2}{

%%% debut de l'en-tête des copies :

\noindent{\bf QCM  \hfill TEST}

\vspace*{.5cm}
\begin{minipage}{.4\linewidth}
  \centering\large\bf Langage XML \\ TP noté
\end{minipage}
\champnom{\fbox{\begin{minipage}{.5\linewidth}
Nom, prénom et n° étudiant :

\vspace*{.5cm}\namefielddots
\vspace*{1mm}
\end{minipage}}}

\textit{Les notes de cours ou de TD/TP sont autorisés. Les téléphones et les
ordinateurs personnels sont interdits.
Les points approximatifs des exercices sont donnés en parenthèses.}

%%% fin de l'en-tête



\begin{center}
  \hrule\vspace{2mm}
  \bf\Large QCM sur XML et DTD
  \vspace{1mm}\hrule
\end{center}

\textbf{Remplir complétement au stylo les cases du QCM}

 % Pour valider un document contre un DTD (qui lui est déjà associé), il suffit de faire :
      % \texttt{xmllint ----valid fichier.xml ----noout}

      \medskip

\restituegroupe{dtd}

\begin{center}
  \hrule\vspace{2mm}
  \bf\Large TP
  \vspace{2mm}\hrule
\end{center}

\medskip

On s'intéresse à la base de données d'un jeu de cartes se dénommant \textit{Hearthstone}
(connaître ce jeu en amont ne procure aucun avantage pour les exercices). Hearthstone
est un jeu de carte où les joueurs s'affrontent en duel, c'est à dire qu'un joueur joue
contre un autre joueur. Chaque joueur possède 30 cartes au total dans son \textit{deck} (un deck
est le paquet de 30 cartes d'un joueur).

Dans le fichier XML \texttt{jeu.xml} sont représentés la liste des cartes du jeu ainsi que
les decks d'un certains nombre de joueurs.

La balise \textbf{jeu} est la racine XML du document.

La balise \textbf{cartes} contient un certains nombre de balises enfants \textbf{carte}.
Chaque balise \textbf{carte}, enfant de \textbf{cartes}, contient les données de la carte. 

% Une \textbf{carte} possède un identifiant (\textbf{id}), un nom (\textbf{nom}),
% un type (\textbf{type}), un sous-type (\textbf{sousType}, attribut de la balise
% \textbf{type} lorsque la carte possède une telle caractéristique), une rareté
% (\textbf{rarete}), une classe (\textbf{classe}), une balise
% \textbf{statistiques} regroupant les valeurs numérique de la carte
% (\textbf{cout}, \textbf{attaque} et \textbf{vie}) ainsi qu'une balise
% \textbf{description} décrivant brièvement la carte.

La balise \textbf{decks} contient un certains nombre de balises enfants \textbf{deck}. Chaque
balise \textbf{deck} contient 30 balises enfants \textbf{carte}. Les balises \textbf{carte}, enfant
de \textbf{deck}, sont composées d'un unique nombre entier faisant référence à un identifiant de
\textbf{carte}.

Téléchargez les fichiers du TP noté sur Moodle. Déposez vos fichiers \texttt{schema.xsd} et \texttt{transformation.xsl} \textbf{avant la fermeture du dépôts}
dans le dépôt Moodle correspondant à votre groupe.

\textbf{Ne pas remplir les cases qui suivent, elles sont réservées pour la correction !}
\bigskip

\newpage
\noindent\textbf{XML Schema} \textbf{(Total : 8 points)}

    \textit{Pour vérifier si le fichier \texttt{jeu-exercice1.xml} respecte les règles XML Schema
    contenues dans le fichier \texttt{schema.xsd} il faut exécuter la commande
    suivante dans le terminal :}
    \begin{center}
        \texttt{xmllint -{}-schema schema.xsd jeu-exercice1.xml -{}-noout}
    \end{center}

    Le fichier \texttt{jeu-exercice1.xml} est une version simplifiée du fichier initial.
    Le but de cet exercice est de compléter le  fichier de règles XML Schema \texttt{schema.xsd} vérifiant 
    les points suivants :

    \begin{question}{xmlsq1}
      La balise \texttt{jeu} est la racine XML et contient une balise \texttt{cartes}.
      \AMCOpen{lines=0, lineup=true}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\correctchoice[J]{j}\scoring{0.5}}
    \end{question}

    \begin{question}{xmlsq2}

     La balise \texttt{cartes} possède entre 0 et 3000 (bornes incluses) balises enfants \texttt{carte}.
\AMCOpen{lines=0, lineup=true}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{0.5}\correctchoice[J]{j}\scoring{1}}      
    \end{question}

    \begin{question}{xmlsq3}

            Une \texttt{carte} possède un \texttt{nom}, un \texttt{type}, 
            et des \texttt{statistiques}.
\AMCOpen{lines=0, lineup=true}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{0.5}\correctchoice[J]{j}\scoring{1}}      
    \end{question}

        \begin{question}{xmlsq4}

            La balise \texttt{carte} possède un attribut \texttt{id} qui est un nombre entier
            entre 0 et 3000 (bornes incluses).

\AMCOpen{lines=0, lineup=true}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}      
    \end{question}

        \begin{question}{xmlsq5}

            La balise \texttt{nom} est composé d'une chaîne de caractères.
\AMCOpen{lines=0, lineup=true}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\correctchoice[J]{j}\scoring{0.5}}      
    \end{question}


        \begin{question}{xmlsq6}
            La balise \texttt{type} est composé d'une chaîne de caractères
            et d'un attribut sousType (chaîne de caractères) optionnel.
            \AMCOpen{lines=0, lineup=true}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
    \end{question}

            \begin{question}{xmlsq7}
            La balise \texttt{statistiques} est composé des balises \texttt{cout}, \texttt{attaque}
            et \texttt{vie} qui sont toutes les 3 des nombres entiers.
            \AMCOpen{lines=0, lineup=true}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
    \end{question}

\medskip

\noindent\textbf{XPath} \textbf{(Total : 10 points)}

    \textit{Pour exécuter une requête XPath $Q$ sur le fichier \texttt{jeu.xml}, il
    faut exécuter la commande suivante dans le terminal :}
    \begin{center}
        \texttt{xmllint -{}-xpath \textquotesingle$Q$\textquotesingle\ jeu.xml}
    \end{center}

    \restituegroupe{xpath}


    \medskip

    \noindent\textbf{XSLT} \textbf{(Total : 2 points)}

    \textit{Pour exécuter la transformation contenue dans le fichier nommé \texttt{transformation.xsl}
    sur le fichier \texttt{jeu.xml} et générer un fichier \texttt{output.html} il faut
    lancer la commande suivante dans le terminal :}
    % \begin{center}
        \texttt{xsltproc -o output.html transformation.xsl jeu.xml}
        % \end{center}
        
        \begin{question}{xslt}

    Écrivez une transformation XSLT qui, appliquée sur le fichier \texttt{jeu.xml}, génère une
    page HTML contenant un tableau possédant les colonnes suivantes :

    \begin{enumerate}
        \item 
            \texttt{Carte} : le nom de la carte.

        \item
            \texttt{Identifiant} : l'identifiant de la carte.

        \item
            \texttt{Classe} : la classe de la carte.

        \item
            \texttt{Occurence} : le nombre de fois que la carte apparaît dans les decks
            des joueurs.

    \end{enumerate}

    Votre tableau HTML devra afficher ces données pour toutes les cartes de
    \texttt{jeu.xml}. De plus, votre tableau devra être trié par ordre
    alphabétique \textbf{inverse} (les caractères accentués sont parmi les
    \textit{dernières} lettres de l'alphabet).  Le fichier
    \texttt{exercice3.html} illustre de ce que l'on doit obtenir après avoir
    appliqué la transformation. Vous disposez d'une transformation générique
    dans le fichier \texttt{transformation.xsl}.
    \AMCOpen{lines=0, lineup=true}{\wrongchoice[F]{f}\scoring{0}\wrongchoice[P]{p}\scoring{1}\correctchoice[J]{j}\scoring{2}}
  \end{question}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\newpage


}


\end{document}
